Агрегация каналов – EtherChannel

Пример 1. 

![img](https://gitlab.com/evgeny_v_v/cpt/-/raw/master/img/6.jpg)
 Рисунок 1 – Статическая агрегация каналов

Для организации такого соединения необходимо, например, 2 коммутатора и 2 компьютера. Соединяем компьютер с коммутатором. В настройках коммутатора настраиваем сразу 2 интерфейса. Для этого переходим в привилегированный режим и в режим конфигурирования. Прописываем команду *interface range fa0/1-2* (тем самым мы редактируем сразу 2 интерфейса). Определяем данные интерфейсы в группу: *channel-group 1 mode on* (доступные режимы можно посмотреть с помощью ввода знака вопроса). После этого у нас получилось 2 логических интерфейса объединённых в один. Не забываем сохранить командой *wr mem*. Такие же действия у нас будут и для второго коммутаторе.

Теперь требуется соединить несколькими линиями коммутаторы между собой. Пока ждёте инициализации портов, пропишем нужные IP адреса и маски на компьютере. Проверяем соединение по средствам команды *ping* и убеждаемся что мы всё правильно соединили. Так как мы соединили несколькими линками наши коммутаторы, то и скорость передачи между ними выросла в соответствии с количеством линков. Для проверки отказоустойчивости необходимо потушить один из линков. *Int fa0/2 &#10132; shutdown*. Снова проверим *ping* и мы увидим что ни один пакет не потерялся. Поднять обратно прописываем команду *no shutdown* и на реальном оборудовании сразу всё восстановится, в программе нужно не много подождать.

Пример 2.

![img](https://gitlab.com/evgeny_v_v/cpt/-/raw/master/img/7.jpg)

Рисунок 2 – Динамическое агрегирование

В данном случае будем использовать классическую топологию звезда.

Коммутаторы 2 уровня (коммутаторы уровня доступа), подключаются к центральному коммутатору (коммутатору уровня распределения или коммутатор 3 уровня).

Переходим к настройке центрального коммутатора. В режим конфигурирования, в нём прописываем команду: *int range fa0/1-2 &#10132; channel-protocol lacp* и присваиваем первую группу *channel-group 1 mode active &#10132; exit*. Настроим интерфейсы для второго агрегированного канала: *int range fa0/3-4 &#10132; channel-protocol lacp &#10132; channel-group 2 mode active &#10132; exit*. Для третьего тоже самое *int range fa0/5-6 &#10132; channel-protocol lacp &#10132; channel-group 3 mode active &#10132; exit*. Сохраняем настройки *wr mem*. Дальше настраиваем коммутаторы 2-ого уровня. Переходим к режим конфигурации: *int range fastEthernet 0/1-2 &#10132; channel-protocol lacp &#10132; channel-group 1 mode passive* (используем passive, потому что на центральном коммутаторе используем active) &#10132; *end &#10132; wr mem*. Аналогичные действия предпринимаем и для остальных коммутаторов.

Соединяем центральный коммутатор и коммутаторы 2 уровня несколькими прямыми кабелями, т.к. устройства разного уровня. Посмотреть статус нашего etherchannel порта с помощью команды *show etherchannel summary*.

При существовании нескольких vlan, trunk порт настраивается уже не на физических интерфейсах, а на логических. Создадим trunk порт. В режиме конфигурации на интерфейсе port-channel 1 указать switchport. *Interface port-channel 1 &#10132; switchport mode trunk &#10132; end*. Точно так же настраиваем на другом коммутаторе.